\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hhline}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\selectlanguage{polish}

\input{../zasoby/title}
\title{Koncepcja systemu}
\author{Katarzyna Lasak\\Andrzej Kaczmarczyk}
\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\pagebreak


\section{Wstęp}
 Dokument przedstawia koncepcję systemu. Przedstawione są główne założenia projektowe, które wraz z wymaganiami systemu pozwoliły zbudować model systemu. Dla porządku przedstawiono też spis wykorzystywanych technologii wraz z krótkim uzasadnieniem.
 
\section{Podstawowe założenia projektowe}

 \subsection{Interfejs systemu}
  Docelowo, wykonywany przez nas system, udostępnia usługi poprzez graficzny interfejs użytkownika, poprzez sieć WWW.
  
 \subsection{Separacja interfejsu użytkownika i logiki}
  Jest to jedno z kluczowych założeń polegające na tym, że system ma się składać z dwóch wyraźnie odseparowanych części - interfejsu oraz logiki. Wśród szeregu zalet takiego podejścia można wymienić kilka szczególnie przydatnych w kontekście systemu:
  \begin{itemize}
   \item{elastyczność interfejsów - rozwiązanie umożliwia dostarczenie wielu rodzajów interfejsów dla systemu. Przykładowo oprócz wytwarzanego przez nas interfejsu graficznego można dostarczyć wygodny interfejs REST}
   \item{minimalizacja sprzężenia - zastosowane podejście dzieli jeden złożony system na dwa podsystemy o niskim sprzężeniu wzajemnym. Umożliwia to niemalże niezależny, równoległy rozwój obu części aplikacji (z dokładnością do wymagań i interfejsów), co z kolei ułatwia pracę grupową nad projektem oraz zarządzanie nim}
   \item{skalowalność i elastyczność - na poziomie logiki modelu (wyłączając z tych rozważań bazę danych) rozwiązanie pozwala na łatwą rozbudowę części logicznej aplikacji. Bez dużych nakładów można zwiększyć przepustowość warstwy logiki poprzez jej zwielokrotnienie. W analogiczny sposób można zupełnie rozprzestrzenić części po różnych maszynach, co wymaga jedynie zmiany realizacji komunikacji}
  \end{itemize}
  
 \subsection{Dokumentowa baza danych}
  Postanowiono nie korzystać z klasycznej, relacyjnej bazy danych. Analizując wady oraz zalety takiego rozwiązania, doszliśmy do wniosku, że podejście z wykorzystaniem bazy typu NoSQL, rezygnując z własności ACID, jest uzasadnione kilkoma kwestiami:
  \begin{itemize}
  \item{skomplikowanie modelu - model danych dla systemu wydaje się być dość złożony. W szczególności, dotyczy to ograniczeń nakładanych na dane. Dodatkowo, choć nie mieści się to w zakresie naszej części projektu, istnieje uzasadniona potrzeba dodawania ograniczeń w sposób dynamiczny (niemożliwe dla relacyjnych baz danych). Sposób definiowania złożonych ograniczeń dla relacyjnych baz danych (przykładowo ograniczeń w zależności od wartości w encji) jest bardzo skomplikowany i niewygodny (szczególnie w połączeniu z obiektowym podejściem do analizy). Opiera się na procedurach składowanych (podstawowe mechanizmy ograniczeń są zbyt mało ekspresyjne), co w efekcie przeniosłoby większość logiki do systemu bazy danych. Umiejscowienie w tym miejscu większości logiki systemowej jest nieprzejrzyste i ciężkie w utrzymaniu, a także zdecydowanie wpływa negatywnie na szybkość i prostotę rozwoju aplikacji. Prościej zatem utrzymać ograniczenia logiki w programie. Choć być może jest to sposób nieco wolniejszy to dzięki łatwej skalowalności rozwiązania różnica może się łatwo zatrzeć}
  \item{skalowalność - dzięki zrezygnowaniu z utrzymywania własności ACID bazy typu NoSQL są bardziej skalowalne. System będzie operował w dużej mierze na danych binarnych, a więc względnie dużych porcjach danych, których czas przesyłu będzie znaczący. Wobec tego łącza mogą być mocno eksploatowane, co prawdopodobnie doprowadzi do potrzeby replikacji bazy danych. Oczywiście, zaleta jest mocno nakierowana na przyszłość aplikacji, jednak niewątpliwie pozostaje istotną, z punktu widzenia systemu, właściwością}
  \item{prostota - wykorzystanie baz nieposiadających sztywnego modelu danych jest zdecydowanie prostsze podczas rozwoju aplikacji. Zmiany struktur danych mogą być szybko wprowadzone i przetestowane oraz wycofane w razie konieczności. Zarządzanie bazą danych jest dużo prostsze ze względu na brak wielu warunków ograniczających występujących w relacyjnych bazach danych. Biorąc pod uwagę dostępny czas oraz specyfikę (wersja prototypowa) wykonania produktu, rozwiązanie wydaje się być uzasadnione}
 \end{itemize}

 \subsection{Wykorzystanie DI}
  Rozwiązanie to powoli staje się standardem w dziedzinie wykonywania wszelkich aplikacji ze względu na szereg zalet jakie oferuje. Opisane zostaną tylko najważniejsze, z punktu widzenia projektu, atuty.
  \begin{itemize}
   \item{elastyczność konfiguracji - podstawowa i najistotniejsza z zalet tego rozwiązania objawia się w łatwości konfiguracji ostatecznej architektury systemu. Sprowadza się to do podmiany implementacji interfejsów w jednym miejscu w chwili, kiedy chcemy dokonać wprowadzenia nowej wersji lub zmienić sposób wykonania danej usługi. Ta własność z pewnością przyda się w projekcie w trakcie budowy warstwy persystencji danych}
   \item{zwolnienie z zarządzania zależnościami - bardzo wygodny aspekt wykorzystania wstrzykiwania zależności, który pozwala na deklaratywne (zamiast klasycznego imperatywnego) zarządzanie zależnościami. Dzięki temu programista nie jest zobowiązany sam borykać się z tworzeniem obiektów oraz ich wiązaniem, a jedynie podaje wymagania i potem z nich korzysta zakładając, że są mu one dostarczone. Biorąc pod uwagę prawdopodobną dużą złożoność powstającego systemu (pod względem elementów architektury) oraz potrzebę uważnego zarządzania procesem rozruchu oraz kończenia pracy systemu ta własność z pewnością będzie mocno eksploatowana}
  \end{itemize}


\section{Struktura systemu}
 Po uwzględnieniu powyższych założeń oraz wymagań projektowych zbudowana została wysokopoziomowa struktura systemu.  Składa sie z czterech głównych części (dokładniej opisanych poniżej) komunikujących się za pomocą udostępnianych usług. Dodatkowo, system został  celowo zdekomponowany w sposób, który umożliwia łatwe rozdzielenie zadań i rozwój oprogramowania w oparciu o dostarczanie nowego zestawu funkcji w każdym etapie.
 \begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/architektura}
  \caption{Struktura systemu}
 \end{figure}

 \subsection{Warstwa dostępu do danych}
  Techniczna część łącząca model danych z fizyczną reprezentacją danych w bazie danych.
  Warstwa ta:
  \begin{itemize}
   \item{pozwala na typowe operacje CRUD na przechowywanych danych}
   \item{wystawia interfejs do wygodnego filtrowania pobieranych danych (taką usługę umożliwia silnik bazy danych więc zdecydowano się udostępniać ją już na tym poziomie)}
   \item{nie oferuje złożonych operacji na danych}
   \item{nie dba o spójność informacji (wykorzystywana baza jest bazą dokumentową, więc jej silnik nie ma rozwiniętej kontroli ograniczeń)}
  \end{itemize}
 \subsection{Warstwa komunikacji}
  Warstwa odpowiedzialna za komunikację pomiędzy interfejsem użytkownika, a modelem. Wartwa komunikacji:
  \begin{itemize}
   \item{ma separować obie części systemu}
   \item{jest wydzielona po to, by mogła być łatwo podmienialna w razie potrzeby}
   \item{musi być wygodna w podejściu wielowątkowym}
   \item{może dobrze spełniać swoją rolę, gdy będzie realizowała model przekazywania wiadomości, komunikatów}
  \end{itemize}
 \subsection{Model}
  Jest to jedna z najistotniejszych części systemu odwzorowująca zbiór informacji (wraz z ograniczeniami), z którymi mamy do czynienia w problemie. Model:
  \begin{itemize}
   \item{swoim zasięgiem obejmuje nie tylko dane przechowywane (logicznie) oraz ograniczenia na nie nałożone, ale również dozwolone na nich operacje}
   \item{zbudowany jest tak, że abstrakcja danych jest oddzielona od praw, którymi dane się rządzą (podział na logikę i dane)}
   \item{zapewnia usługi na odpowiednim poziomie abstrakcji dla operacji na danych z zachowaniem ograniczeń}
  \end{itemize}
  \subsubsection{Diagram logiczny danych}
   Poniższy diagram prezentuje model (logiczny!) danych będących częścią systemu. Model wykonany jest w oparciu o podejście obiektowe. Wykorzystana notacja jest nieformalna. W dokumencie słowo \emph{pojęcie} stosowane jest zamiennie ze słowem \emph{klasa}. Ramki, w których znajdują się podklasy klasy \emph{Metadana} reprezentują hierarchię dziedziczenia związaną z jedną własnością metadanej. Logicznie, w obrębie jednej ramki, podklasy wzajemnie się wykluczają
   \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/dane_model}
    \caption{Diagram logiczny danych}
   \end{figure}
   Po analizie problemu okazało się, że do jego rozwiązania można zastosować podejście kompozytowych metadanych. Umożliwia to tworzenie metadanych, które opisywane są przez inne metadane (właściwie można by nazwać je już metametadanymi). Rozwiązanie takie daje elastyczność w rozszerzaniu struktury danych i dobrze reprezentuje to, co chcemy przedstawić mówiąc przykładowo o sytuacji, w której dany dokument jest opisywany przez miernik, który jest opisywany przez kilka innych informacji.
   \subsubsection{Uszczegółowienie pojęć}
   Poniższy zestaw diagramów jest uszczegółowieniem diagramu pokazanego powyżej i doprecyzowywuje zebrane wyżej pojęcia. Diagramy mają na celu zaprezentować najważniejsze zależności pojęć - metadane je opisujące (przykładowo metadane opisujące dokument). Należy nadmienić wyraźnie, że grupa agregowanych przez główne pojęcie, którego dotyczy diagram, klas docelowo jest otwarta - do dyspozycji użytkownika. Diagramy są samotłumaczące się więc pozostawiamy je bez dodatkowego opisu.
   \begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/dokument_model}
    \caption{Diagram logiczny pojęcia dokument}
   \end{figure}
   \begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/analiza_model}
    \caption{Diagram logiczny pojęcia analiza}
   \end{figure}
   \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/miernik_model}
    \caption{Diagram logiczny pojęcia miernik}
  \end{figure}
 \subsection{UI}
  Część odpowiedzialna za komunikację na linii użytkownik - aplikacja oraz prezentację stanu systemu. Interfejs użytkownika:
 \begin{itemize}
  \item{swoim zasięgiem obejmuje całość infrastruktury związanej z prezentacją stanu}
  \item{wykonuje swoje zadanie w oparciu o usługi modelu}
 \end{itemize}
\section{Analiza zależności wymagań}
  Wnioski wynikające ze struktury systemu (oraz wymagań):
  \begin{itemize}
   \item{warstwa dostępu do danych oraz baza danych są trzonem systemu i muszą być dostępne na samym początku powstawania systemu}
   \item{podstawą wszystkich podsystemów są metadane, wobec tego w następnej kolejności musi powstać (zacząć powstawać) moduł metadanych}
   \item{podstawowa funkcjonalność wiąże się z przechowywaniem dokumentów, co implikuje że kolejno następny krok powinien dotyczyć wykonania tego modułu}
  \end{itemize}
   Opisane wyżej wnioski zobrazowano na diagramie zależności wymagań. Pokazane na diagramie zależności są przechodnie, a strzałki wskazują od obiektu zależnego.
   \begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=\linewidth]{../zasoby/diagramy/zaleznosci}
    \caption{Wzajemne zależności wymagań}
  \end{figure}
 \section{Wykorzystywane technologie}
  \subsection{Java}
    Technologia charakteryzująca się dużą przenośnością oraz względnie szybkim czasem tworzenia oprogramowania. Jest z powodzeniem wykorzystywana w wielu komercyjnych rozwiązaniach, nawet w zastosowaniach o podwyższonym stopniu bezpieczeństwa, takim jak systemy bankowe. Składnia oraz właściwości języka ułatwiają poprawne projektowanie architektury oprogramowania, co pozwala zmniejszyć koszty utrzymania produktu oraz jego rozwoju. Społeczność wokół technologii jest bardzo duża i aktywna, co minimalizuje ryzyko wystąpienia trudnych do rozwiązania i czasochłonnych problemów.
  \subsection{JEE}
   Specyfikacja definiująca standard aplikacji klasy \emph{enterprise}. W szczególności, w skład specyfikacji wchodzi część poświęcona standaryzacji kontenerów aplikacji webowych, które pozwalają udostępniać aplikacje web wytworzone w technologii Java. Implementacją standardu w tym zakresie jest Tomcat, którego będziemy używać jako środowiska dla działania naszego produktu.
  \subsection{Tomcat}
   Kontener aplikacji webowych pozwalający uruchamiać aplikacje internetowe w technologiach związanych z platformą Java (JSP, Java Servlets). Jego atutem jest prostota (nie jest to pełny serwer aplikacji). Pozbawiony jest on pewnych usług specyfikacji J2EE (np. RMI, JMS), które nie są kluczowe do działania aplikacji.
  \subsection{Vaadin}
   Framework do budowy aplikacji dla środowiska web w technologii Java, który charakteryzuje się możliwością prostego budowania interfejsu graficznego oraz łączenia go z logiką aplikacji. Silnym atutem produktu jest także jego dokumentacja, która jest kompletna oraz zawiera wiele przykładów pokazujących jak korzystać z dostępnych funkcji wraz z demonstracjami działania. Ponadto framework można rozszerzać dodając do niego nowe komponenty (szczególnie graficznie) w technologii GWT. Kolejną cechą Vaadin'a jest każdorazowe sprawdzanie poprawności danych po stronie serwera (a nie w przeglądarce użytkownika), co zwiększa bezpieczeństwo.
  \subsection{MongoDB}
   Dokumentowa baza danych, będąca wiodącą i najczęściej wykorzystywaną w swojej klasie. Dzięki temu jest dobrze udokumentowana oraz skupia dużą społeczność. Baza ta jest także łatwo skalowalna wszerz (poprzez dodawanie nowych maszyn). Umożliwia replikację danych, co znacząco poprawia bezpieczeństwo.
  \subsection{Apache Shiro}
   Framework ułatwiający budowanie bezpiecznych aplikacji w technologii Java. Dostarcza konfigurowalne środowisko umożliwiające łatwe wprowadzenie uwierzytelnia i autoryzacji za pomocą modelu RBAC. Sposób uwierzytelniania może być dowolnie konfigurowany, jednak Shiro posiada predefiniowane ustawienia pozwalające na zastosowanie silnych metod kryptograficznych. Atutem technologii jest prostota budowy i wykorzystania, a także gotowe moduły dla aplikacji webowych.
  \subsection{Guice}
   Implementacja kontenera DI, która charakteryzuje się wygodnym, całkowicie programowym definiowaniem zależności oraz bardzo dobrą dokumentacją i wsparciem społeczności zrzeszonej wokół projektu. Kolejną cechą charakterystyczną tego kontenera jest wiązanie do typów, a nie implementacji, co powoduje, że jest wygodniejszy w zastosowaniu niż rozwiązania konkurencyjne. Następną zaletą Guice'a jest duży nacisk projektowy na modularność definiowania zależności, co wymusza przejrzyste łączenie ze sobą zależności poszczególnych części systemu. Z punktu widzenia powstającego systemu istotne było dla nas także to, że twórcy Guice'a przygotowali specjalny moduł, który łatwo integruje się z aplikacjami webowymi.
  \subsection{JUnit oraz Mockito}
   Framework do przeprowadzania testów. JUnit głównie pozwala na tworzenie testów jednostkowych, jednak z powodzeniem wykorzystać go też można do przeprowadzania testów integracyjnych na poziomie klas. Jest domyślnie dostępny z głównymi IDE, co implikuje dobrą integrację, a więc także wygodne używanie. Wraz z JUnit należy wspomnieć o Mockito, lekkiej i prostej bibliotece pozwalającej na łatwe tworzenie obiektów typu  \emph{mock}. Integracja Mockito oraz JUnit opiera się na wykorzystaniu jednej adnotacji, co pozwala szybko i efektywnie używać obu narzędzi.
  \subsection{Guava}
   Biblioteka w technologii Java dostarczająca wiele przydatnych konstrukcji na poziomie preferowanych wzorców implementacyjnych. Oprócz prostego zestawu narzędzi poprawiającego czytelność, skalowalność oraz szybkość pisania kodu dostarcza także gotową implementację szyny danych, która będzie wykorzystana w projekcie.
 
\end{document}